%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Amellett, hogy a közutak forgalmi adatainak nyilvántartása az önkormányzatok kötelezõ feladata, a forgalomszámlálás sokféle értékes információt szolgáltat. Segítségével megbecsülhetõ az adott útszakasz károsanyag-kibocsátása és terheltsége, amivel hozzájárul a meglévõ úthálózat üzemeltetéséhez, beruházások tervezéséhez. A real-time forgalomszámláló rendszerek pedig alkalmasak forgalmi dugók detektálására, megelõzésére is.

Napjainkban a kézi forgalomszámlálást egyre inkább felváltják az automatizált módszerek. 
A radaros és az útba építhetõ (induktív hurkos) rendszerek mellett a videofelvétel alapján történõ számlálás örvend a legnagyobb népszerûségnek. 
A korlátozott erõforrású, beágyazott környezetben azonban továbbra is kihívást jelent a képfeldolgozáson alapuló számlálás valósidejû megvalósítása. 
Az elterjedt, nagy számításigényû háttér-eltávolítást és feature-pont követést használó megoldások sokszor nem érik el a kívánt pontosságot vagy sebességet.

Dolgozatomban egy, a forgalomtömeg becslésére alkalmas rendszert mutatok be, amely az utat felülrõl rögzítõ kamera képét dolgozza fel. 
Célom egy olyan lámpatestbe építhetõ intelligens szenzor megalkotása volt, amely adott korlátos erõforrású hardveren is képes valós idõben mûködni, az elhaladó jármûvek számát, típusát adott pontossággal megállapítani, valamint megbecsüli sebességüket és követési távolságukat.

Dolgozatomban részletesen bemutatom a rendszer magját alkotó szoftver mûködését és felépítését, valamint a videóképek feldolgozásának folyamatát, melynek alapja többféle, hatékony videófeldolgozási módszer összekapcsolása: háttér-eltávolítás, tripwire-alapú számlálás, ill. kis számításigényû adatgyûjtés és osztályozás kombinálása, ezek elõnyeinek egyesítése.
Kitérek a rendszert kiegészítõ, a valós forgalomban való mûködést lehetõvé tevõ szoftver- és hardverkörnyezetre, a távolról történõ kalibrációt és tesztelést megvalósító alkalmazásra és a rendszer konfigurációjának menetére.
Részletezem az alkalmazás pontosság- és se\-bes\-ség\-tesz\-te\-lé\-sé\-nek mikéntjét, a tesztek eredményét, valamint a továbbfejlõdés lehetséges útjait is.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The registration of traffic data of public roads is not only a compulsory task of local governments, but the traffic count provides valuable information of various kinds. It can be used to estimate the pollution emission and load of a road, which contributes to the operation of the current facilities and to the appropriate planning of new investments. Moreover, real-time traffic monitoring systems are able to detect and even to avoid traffic jams, too.

Nowadays, manual surveillance are more and more being replaced by automatized methods. Besides the radar-based systems and inductive loop detectors installed in the road, the video-based traffic detection is among the most popular methods. However, its real-time implementation, by means of image processing, is still challenging in resource-limited embedded systems. The popular algorithms of background subtraction and feature point tracking are usually associated with a computational cost being too high to meet the accuracy and speed requirements.

In this work, I introduce a system for traffic flow estimation, based on the processing of a video stream of a camera installed above the road. My goal was to device an intelligent sensor that can be installed within a street-lighting lamp, which operates in real-time on the given resource-limited hardware. It is able to determine the number and type of the vehicles passing by with an acceptable accuracy, and also to estimate their speed and following distance.

The operation and architecture of the core software and the video processing task is presented in detail in this work. The main idea is the combination of various efficient video processing methods: background subtraction, tripwire-based counting, data mining and classification algorithms of low computational cost, respectively. The benefits of each algorithm is exploited via their appropriately combined use.
The supplementary software and hardware elements, which facilitate the remote calibration, testing, and the configuration process are discussed.
Moreover the accuracy and speed testing process and the results are presented along with possible ways of further improvement.
\vfill

